\newpage
\chapter*{Conclusion}
\lhead{Conclusion}

\btypeout{Conclusion}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion}
\addtotoc{Conclusion}

Le but du stage était de réaliser un protocole de transport fiable sur des réseaux perturbés. Il a ensuite été redirigé vers des applications requérant un débit le plus uniforme possible. Il a donc été demandé de fournir l'implémentation en simulation d'un protocole de streaming fiable.

Dans ce rapport, \REST~est présenté. C'est un nouveau mécanisme de fiabilité pour des applications de streaming, où les pertes ne sont pas acceptables. Basée sur une approche pro-active de récupération des pertes via l'utilisation du codage à la volée, comme Tetrys ou du RLNC, la fiabilité est assurée même en cas de pertes sur le canal de retour.

 Avec des fonctionnalités que sont l'adaptation de la redondance et l'implémentation d'une fenêtre d'encodage mobile de taille bornée, \REST~limite l'overhead et la complexité d'encodage/décodage en réduisant et le buffer d'encodage de l'émetteur, et la taille des matrices décodées côté récepteur. Notre mécanisme d'acquittement est très léger en utilisant la fréquence d'acquittement la mieux dimensionnée. Il a été montré comment adapter cette fréquence d'acquittement en fonction des différentes conditions du réseau et selon des contraintes de l'application de streaming niveau application.

Pour un taux d'erreur uniforme, les résultats montrent que \REST~ atteint un débit applicatif fluide avec un minimum d'overhead avec la version de redondance adaptative (sans fenêtre mobile de taille bornée). Cependant pour des PER trop irréguliers, suivant un modèle en bursts par exemple, la taille des matrices décodées augmentent quand le PER augmente subitement, tout en restant raisonnables pour des terminaux avec une certaine puissance de calcul. L'utilisation d'une fenêtre d'encodage mobile, bornée en taille, a été étudié pour permettre une fluidification du débit application, en bornant la taille des matrices à décoder. Ce mécanisme se révèle particulièrement utile pour des systèmes avec une puissance de calcul limitée.

Une étude de plusieurs tradeoff entre la fréquence d'acquittement, le RTT et la taille des bursts a été conduite. Selon les conditions des applications, la taille de la fenêtre d'encodage doit être réglée pour satisfaire ces conditions. Sur certain types de réseaux, le RTT moyen est connu, et la taille des bursts peut être approximée. En utilisant ces conditions, il est possible de régler la fréquence d'acquittement optimale pour réduire l'overhead le plus possible tout en visant un débit application uniforme, et des contraintes de délai moyen demandées par l'application.

Dans un contexte plus large, une extension de \REST~possible serait l'adaptation de la fréquence d'acquittement en fonction des différents paramètres réseau. Une idée serait de réduire la fréquence pour minimiser l'overhead. Comme cela aurait pour conséquence de maximiser la taille des matrices décodées, et donc de réduire la délivrance des données niveau application, la fréquence d'acquittement devrait donc être ajustée en prenant compte de vitesses de délivrance demandées par l'application comme une contrainte.

D'un point de vue plus personnel, cette expérience de six mois au sein d'un grand groupe, dans une équipe d'ingénieurs et chercheurs motivée, a été une très belle opportunité. Je pense avoir réalisé mon travail avec un soin particulier, pour être capable de permettre la rédaction d'un article (disponible en annexe \ref{appendix:article}) pour une revue internationale. J'ai pu mettre en application mes connaissances sur un projet plus long que tous les précédents et m'a permis de conclure mes études dans les meilleures conditions possibles. 
